OpenESB во власти Oracle
########################
:date: 2010-04-22 11:53
:author: pilgr
:category: Интеграция
:tags: FlassFish ESB, OpenESB, Oracle, Sun
:slug: openesb-vo-vlasti-oracle

Это вольный перевод записи `OpenESB under
Oracle <http://frankkieviet.blogspot.com/2010/04/openesb-under-oracle.html>`__
из блога старшего инженера Sun Microsystems (ныне Oracle) по имени Frank
Kieviet.

Уже прошло несколько месяцев, как Oracle купил Sun. Тогда было много
вопросов о том, что Oracle будет делать с OpenESB. 15 февраля я
опубликовал `план
действий <http://n2.nabble.com/News-update-on-OpenESB-and-Oracle-tp4578158p4578158.html>`__
в users mailing list. Что это был за план? Что происходило с OpenESB за
это время?

Во-первых, давайте попробуем понять, как смотрит на все это Oracle. У
Oracle уже есть продукт для интеграции: SOA Suite. Купив BEA, они
получили еще один интеграционный продукт, а поглощая Sun, еще два: CAPS
и OpenESB. Конечно, нет смысла вливать большие инвестиции во все эти
продукты. Лучше сфокусироваться только на одном. И что же это за такой
стратегический продукт? Здесь Oracle довольно откровенна, этим продуктом
является Oracle SOA Suite. Таким образом, Oracle сократила объем
инвестиций в OpenESB.

Это была плохая новость. Теперь перейдем к хорошей. Oracle могла
попросту загубить OpenESB, отправив ее в "черную дыру". Или, того хуже,
они могли закрыть сайт, запретить загрузки или поставить какие-то другие
препятствия для OpenESB. Этого не произошло. Произошло ровно обратное.

Хотя Sun и была главным спонсором, который стоял за OpenESB, в Oracle
понимают, что множество людей вкладывали свои силы и инвестиции в
развитие OpenESB. Инвестировали, участвуя в жизни сообщества или
используя OpenESB в своих компаниях. И чувствую ответственность, по
справедливости, Oracle решила помочь сообществу найти способ стать
самостоятельным, так, чтобы все эти инвестиции приносили свои плоды еще
как можно дольше.

Вы инвестировали в OpenESB? Давайте глянем, что поменяется для вас, в
зависимости от вида ваших вложений.

Что для вас поменяется
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Что поменяется, если вы приобрели пакет коммерческой поддержки GlassFish
ESB? Ничего не измениться: вы все так-же будете получать полную
поддержку. Тот-же SOA Support департамент никуда не исчез, и решает
возникшие проблемы. Если раньше создавались заплатки для решения
проблем, то все так-же целый департамент Sun SOA Sustaining будет
создавать их в дальнейшем.

Вы используете GlassFish ESB но не покупали пакет поддержки? В отличии
от Sun, Oracle не собирается больше продавать лицензии на GlassFish ESB
для новых покупателей. Вместо этого, вы можете положиться на поддержку
сообщества или на коммерческую поддержку от одного из партнеров Open
ESB. Сейчас user mailing list реже посещается инженерами Sun/Oracle, но
во многом активизировались другие участники сообщества, которые отвечают
на вопросы. Больше об этом смотрите ниже.

Вы инвестировали в OpenESB, разрабатывая код или другие артефакты, или
хотите сделать это сейчас? Вы увидите, что внести свой вклад в развитие
теперь стало еще проще. Я сделал `новые
правила <https://open-esb.dev.java.net/Governance.html>`__ для
сообщества, который дают большую свободу его участникам. Oracle все еще
может оказывать свое влияние, но это больше нужно для поддержания
порядка в сообществе, на всякий случай. В целом, вы найдете, что теперь
проще предлагать новые изменения и их реализовывать, комитить исходный
код, и последнее, но не в последнюю очередь, влиять на roadmap. Это дает
уверенность в будущем OpenESB.

Будущее OpenESB
~~~~~~~~~~~~~~~

Будущее OpenESB крутиться вокруг процесса становления OpenESB как
сообщества с открытым исходным кодом. Сообщества, которое может
самостоятельно стоять и развиваться без больших спонсоров типа Sun или
Oracle. Конечно, такая трансформация не произойдет в одночасье, и Oracle
стремиться помочь в проведении этих изменений. Например, Oracle будет
делать периодические сборки продукта и публиковать их в свободном
доступе. И еще одно обязательство, Oracle объединит клиентские патчи и
вернет их в открытый репозиторий.

Что же Oracle делала до сих пор? Я уже упоминал, когда говорил о новых
правилах управления, исходный код GlassFish ESB v2.2 можно найти в
открытом репозиторий. Компоненты HL7 BC и WLM SE также возвращены в
открытый репозиторий, а сборки этих компонент можно найти на странице
загрузки. Запуск периодического создания сборок в автоматическом режиме
пока задерживается из-за технических проблем, но продвигается довольно
хорошо.

OpenESB сегодня
~~~~~~~~~~~~~~~

Как OpenESB поживает сейчас? Давайте поглядим на users mailing list. По
статистике на
`Markmail <http://markmail.org/search/?q=open-esb#query:open-esb%20list%3Anet.java.dev.open-esb.users+page:1+state:facets>`__
можно заметить, что активность немного уменьшилась, но не значительно по
сравнению с предыдущим годом.

|image0|

Еще мы можем понять из Markmail, что активизировались участники
сообщества, которые не работают на Oracle.  Вот, например, наиболее
активные участники за март:

|image1|

Еще один показатель, который мы можем посмотреть, это количество
пользователей. В GlassFish ESB v2.1 мы добавили возможность проверки
обновлений при запуске NetBeans. Просматривая запросы к серверу
обновлений, мы можем приблизительно судить о том, как много
пользователей его используют. Я считаю количество пользователей как
количество установок NetBeans, которые обращаются к серверу обновлений
как минимум 3 раза за 5 дней. Как видите, количество пользователей
увеличивается.

|image2|

Что касается roadmap-а, то от сообщества еще нету никаких конкретных
предложений, но несколько участников заинтересованы в продолжении
проекта Fuji.

И еще более хорошие новости: несколько новых разработчиков недавно
присоединились к проекту.

Это вольный перевод записи\ `OpenESB under
Oracle <http://frankkieviet.blogspot.com/2010/04/openesb-under-oracle.html>`__\ 
из блога старшего инженера Sun Microsystems (ныне Oracle) по имени Frank
Kieviet.

.. |image0| image:: http://lh4.ggpht.com/_k73ELjWNXV8/S89la5HpC7I/AAAAAAAAAEI/VyGz1wQHBA8/emailactivity_thumb1.png?imgmax=800
.. |image1| image:: http://lh6.ggpht.com/_k73ELjWNXV8/S89lbE26nCI/AAAAAAAAAEM/Byn8tssVN2s/s1600/emailactivity23.png
.. |image2| image:: http://lh4.ggpht.com/_k73ELjWNXV8/S89lcXqjqhI/AAAAAAAAAEY/7U2oBNrbd_4/useractivty_thumb1.png?imgmax=800
